\section{Relační databáze, dotazování v relační algebře, základní koncepce jazyka SQL (SELECT, DDL, DML, DCL, TCL), vyjádření integritních omezení v DDL.}
Relační databáze je databáze založená na relačním modelu. Relační
databázový model sdružuje data do tzv. relací (tabulek), které obsahují
n-tice (řádky). Tabulky (relace) tvoří základ relační databáze.
Tabulka je struktura záznam· s pevně stanovenými položkami (sloupci
- atributy). Každý sloupec má definován jednoznačný název, typ a
rozsah, neboli doménu.
\subsection{Dotazovací jazyky nad relační DB}
	\begin{itemize}
		\item JDD - jazyk pro definici dat (\textbf{DDL} – Data Definition Language), logické a fyzické schéma DB (CREATE, ALTER, DROP, $\dots$),
		
		\item JMD - Jazyk pro manipulaci s daty (\textbf{DML} – Data Manipulation Language) (SELECT, UPDATE, INSERT, $\dots$),
		
		\item jazyk pro řízení transakcí (\textbf{TCL} – Transaction Control Language) (COMMIT, ROLLBACK, $\dots$),
		
		\item jazyk pro definici přístupových práv (\textbf{DCL} – Data Control Language) (GRANT, REVOKE, $\dots$).
	\end{itemize}

\subsection{Relační algebra}
	\begin{itemize}
		\item Programování vs. relační algebra
		\item Relační algebra je “vyšší” jazyk.
		\item Nespecifikujeme “jak se mají věci udělat” (typicky 3GL), ale “co má být výsledkem”.
		\item Na druhou stranu je to jazyk velmi úzce specializovaný.
		Dotazovací jazyk, který umožnuje realizovat relační algebru se nazývá relačně úplný.
		
		\item Komerční svět
		\begin{itemize}
			\item SQL SELECT (je relačně úplný)
			\item jazyky formulářů (nebývají relačně úplné)
			\item obrázkové jazyky (nebývají relačně e úplné)
		\end{itemize}
		\item Řeší “pouze“ dotazování nikoliv DML a DDL.
		\item Výsledkem dotazu je relace, která může být vstupem do dalšího dotazu -- dotazy lze řetězit.
		\item Výrazy (dotazy) se skládají z operací a operandů.
		\item Operandem je vždy celá relace.
		\item Relační algebra byla vzorem pro návrh příkazu SELECT v SQL.
		\item SELECT má aktuálně větší vyjadřovací možnosti než RA (agregace, vnější spojení, vnořené dotazy, řazení, $dots$).
		\item Operace jako je průnik, sjednocení, kartézký součin, množinový rozdíl, obecné spojení(JOIN), selekce, projekce.
	\end{itemize}
\subsection{Jazyk SQL a jeho části: SELECT, DDL, DML, DCL, TCL}
\begin{itemize}
	\item Říkáme, co chceme získat, ne jak se to má dělat.
	\item  Intuitivně srozumitelný zápis.
	\item  Připomíná jednoduché anglické věty.
	\item  Nepřipouští se žádné zkratky.
	\item  Snadná čitelnost $\implies$ odsazování, více řádek.
	\item  Klíčová slova a názvy objektů nejsou case sensitive, porovnání řetězců ano (pokud není v implementaci na úrovni session řečeno jinak -– MySQL)
	\item  Standardizace: 1986, 1992, 1999, 2003, 2005, 2008, 2011…
	\item  Nový standard obvykle zahrnuje předchozí.
	\item  Standardy postupně “nabalují“ další rysy (OO, XML,$\dots$)
	\item  Implementace mají svoje odchylky -- většinou podstatná část standardu 92.
	\item \textbf{SELECT} -- základní syntaxe
	\begin{itemize}
		\item SELECT specifikace\_sloupců
		\item FROM specifikace\_zdroje
		\item {[}WHERE podmínka\_selekce{]}
		\item {[} ORDER BY specifikace\_řazení{]}
		\item specifikace\_sloupců = \{DISTINCT | ALL\} * | \{jm\_sloupce [,jm\_sloupce]…\}
		\item V dotazu je možné tvořit poddotazy.
	\end{itemize}
	\item \textbf{Logické operátory} -- =, <,>, <, $leq$, $geq$, Between, Like, AND, OR, NOT, $\dots$
	\item \textbf{Spojení} -- JOIN zdroj ON, JOIN zdroj USING, NATURAL JOIN, CROSS JOIN
	\item \textbf{Agregační funkce} -- COUNT, AVG, SUM, MAX, MIN
	\item \textbf{Další funkce} --	GROUP BY, HAVING, (DISTINCT)
	\item \textbf{Predikáty}
		\begin{itemize}
			\item  IS [NOT] NULL, FALSE, TRUE
			\item LIKE
			\item IN
			\item ANY, ALL, SOME
			\item UNIQUE
		\end{itemize}
	\item \textbf{Kvantifikace} -- [NOT] EXISTS
	\item \textbf{Množinové operace} -- UNION, INTERSECT, EXCEPT
	\item \textbf{SQL DDL} (Data Definition Language) -- CREATE, ALTER, DISABLE, DROP, ENABLE, TRUNCATE, UPDATE
	\item \textbf{SQL DCL} (Data Control Language)
		\begin{itemize}
			\item schéma (uživatel),
			\item role kdo vytvoří objekt, je jeho vlastníkem (je v jeho schématu) a může s ním manipulovat,
			\item vlastník objektu může umožnit nakládání s objektem jinému uživateli nebo jiné roli,
			\item grantovat lze (dle typu objektu) -- SELECT, INSERT, UPDATE, DELETE, ALTER, EXECUTE, INDEX, REFERENCE,
			\item GRANT -- přidá právo
			\item REVOKE -- odebere právo
		\end{itemize}
	\item \textbf{SQL DML} (Data Manipulation Language)
		\begin{itemize}
			\item INSERT, UPDATE, DELETE, MERGE
			\item transakční zpracování
			\item při zpracování DML příkazů si DBMS hlídá platnost integritních omezení
		\end{itemize}
	\item \textbf{SQL TCL} (Transaction Control Language)
	\begin{itemize}
		\item COMMIT -- potvrzení změn -- všechny provedené změny jsou perzistentně uloženy v databázi, ostatní session od této chvíle provedené změny vidí.
		\item ROLLBACK -- odvolání změn -- všechny změny provedené v příslušné transakci jsou odvolány.
		\item SAVEPOINT -- možnost definování “značky” uvnitř transakce, ke které lze vztáhnou ROLLBACK.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Integritní omezení}
\begin{itemize}
	\item \textbf{IO sloupce}
		\begin{itemize}
			\item NOT NULL
			\item DEFAULT
			\item UNIQUE
			\item PRIMARY KEY
			\item REFERENCES
			\item CHECK
		\end{itemize}
	\item \textbf{IO tabulky} -- stejné jako IO sloupce (NOT NULL je speciálním případem CHECK) složené IO vždy na úrovni tabulky.
	\item \textbf{Okamžik kontroly IO, dočasné vypnutí/zapnutí IO}
	\begin{itemize}
		\item SQL zavádí možnosti stanovit při deklaraci integritního omezení čas, kdy se má kontrolovat.
		\item  Kontrolu IO lze definovat jako odložitelnou (DEFERRED) až na konec transakce.
		\item V rámci session pak lze stanovit, zda se takové IO kontroluje IMMEDIATE (v rámci provedení DML) nebo až na konci transakce.
		\item Oracle dovoluje v příkazu ALTER TABLE také IO dočasně vypnout/zneplatnit DISABLE/ENABLE CONSTRAINT.
		\item  Zpětné zapnutí IO pak může/nemusí vyžadovat kontrolu platnosti dat již vložených v databázi.
		\end{itemize}
\end{itemize}
